【長文】「以武制暴」既意義

何謂「以武制暴」?

最簡單既解法: 人以物理既力量，包括投擲硬物同間接攻擊e.g.倒油，制止暴力。

點先算暴力？

係無合理原因下侵害其他人既權利，例如人身安全、免於恐懼既自由、選舉權。

因此暴力包含非禮、威脅、襲擊、未經同意既觸摸、制度暴力、侮辱。

但係咁唔代表比人屌就打得，因為武力同暴力既分別係一個合理，一個不合理。

換然之，武力如果超出左合理範圍，就係暴力。

合理範圍係邊？

第一，你既武力必須係為左制止暴力。
第二，你既武力必須係合比例既。

幾時出手係合理？

當你(或者你身邊人)既人身安全受到切實威脅，例如普通法cases 所提及既: 有人言語威脅你、有人未經你同意刻意掂你、有人持武器打算襲擊你等等。

頭盔: 今日見到有撕紙狗刑事毀壞既時候碰上帶住油漆裝修既手足，手足情急之下犧牲油漆防止罪案發生令人敬畏，不過唔附合以上微觀地講「以武制暴」既原則。

宏觀既以武制暴

係依個理論裏面，宏觀同微觀分別在於宏觀將「切實」定義係「在現行狀態下有很大可能」，同埋將「你同身邊人」擴張為「我哋陣營既人（其中一個特色係不受制度保護）」。

「以武制暴」制止既暴力包含左制度既暴力，因此我地有用武力推翻現有制度既正當性。而制度既暴力由警察濫權可見，係切實地侵害人身安全/自由既。

(退一步言，先假設我地係暴力，由於政權有完整既行政、司法同立法系統可以係制度內制止暴力，佢地既一切私刑都係不合理既武力，即是暴力。

換言之，依個理論不能作為政權使用過份武力既基礎。而藍絲首先認同制度，第二受到司法系統既充份保護，i.e. 偏袒，亦無理據係假設我地係暴力既前設上，宏觀地以武制暴。)

打休班狗如果係為左以震懾效果制止警暴就係以武制暴，同樣地打無出手藍絲如果係為左制止藍絲整體不合理地侵害他人人身安全都係以武制暴。

（難以定論撕紙有無不合理地侵害權利，因為我地本身係無佔用幅牆表達意見既權利，而撕左唔一定侵害言論自由，因為我哋仍然可以作相同文字同意義言論。但係我地存在擁有財產既權利，因為咁撕紙先屬於刑事毀壞。雖然我地亦都可以話我地有使用公有既牆既權利，因為民主社會政府應該代表人民，而大多數既人認同我地可以以依個形式使用公物。

不過最宏觀地看，打任何藍絲都有機會制止藍絲暴力，但同時候有機會增長佢地暴力，依個係行動上實際既考量，唔係道德理論範疇。如果我地合理地相信用武力能夠制止藍絲現存暴力，如預防北角淘大事件，就係以武制暴。

不過要記得我地係否定某d法律既時候唔能夠否定憲法，例如完全否定個人擁有私人財產既自由或者否定人應該係正常情況下擁有人身安全，因為我地捍衛緊既權利都係憲法付予既，除非我地決定取締憲法。換言之，不能毫無理據地痴商場（懲罰商家除外）同不能任意毆打途人。）

而且係做上述兩件事（打休班狗、打無出手既藍絲）前，我地目標必須係制止暴力，而我地必須有實然既利害考慮，例如:

打休班狗能否減少警暴問題？
無差別/點相打藍絲能否制止藍絲暴行？

先假設兩條答案都係會，咁我地行動就有道德基礎。但係我地絕對不能忽略如此對家暴力就會極端化（例如少左藍絲打人，但係藍絲拎刀常態化，又例如藍絲加強攻擊文宣手足）同地下化（例如黑社會點相襲擊）既問題，更甚既係國際社會對武力微觀既理解。因此我地係決定宏觀地以武制暴前必需要有應對策略。（休班警被襲似乎不成國際醜聞，e.g. 葵涌、烏克蘭）

係未有解決宏觀地以武制暴帶出既問題前，我旗幟鮮明、意無反顧地支持微觀地以武制暴。

Hey what is your tg now? Miss you x